
\medskip

On considère la fonction $f$ définie sur $\R$ par 
$f(x) = \dfrac34 x^2 - 2x + 3.$

\begin{enumerate}
\item % Dresser le tableau de variations de $f$ sur $\R$.
$f'(x)=\dfrac{3}{2}x -2 = \dfrac{3}{2}\left (x-\dfrac{4}{3}\right )$, donc $f'(x)$ est du signe de $x-\dfrac{4}{3}$ donc s'annule et change de signe pour $x=\dfrac{4}{3}$.

$f$ est une fonction polynôme donc:

$\ds\lim_{x\to -\infty} f(x) = \ds\lim_{x\to -\infty} \dfrac{3}{4}x^2 = +\infty$
et
$\ds\lim_{x\to +\infty} f(x) = \ds\lim_{x\to +\infty} \dfrac{3}{4}x^2 = +\infty$.

De plus, $f\left(\dfrac43\right) = \dfrac34 \times \dfrac43 \times \dfrac43 - 2\times \dfrac43 + 3 = \dfrac43 - \dfrac83 + \dfrac93 = \dfrac53$.

On établit le tableau des variations de $f$:

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\psset{nodesep=3pt,arrowsize=2pt 3}  % paramètres
\def\esp{\hspace*{1.5cm}}% pour modifier la largeur du tableau
\def\hauteur{0pt}% mettre au moins 20pt pour augmenter la hauteur
$\begin{array}{|c| *4{c} c|}
\hline
 x & -\infty & \esp & \frac{4}{3} & \esp & +\infty \\
\hline
x-\frac{4}{3} &  &  \pmb{-} & \vline\hspace{-2.7pt}0 & \pmb{+} & \\
 \hline
f'(x) &  &  \pmb{-} & \vline\hspace{-2.7pt}0 & \pmb{+} & \\  
\hline
  & \Rnode{max1}{+\infty}  &  &  &  & \Rnode{max2}{+\infty}   \\
f(x) & &  & & &  \rule{0pt}{\hauteur} \\
 &  & &   \Rnode{min}{\frac{5}{3}} & & \rule{0pt}{\hauteur}
\ncline{->}{max1}{min} \ncline{->}{min}{max2}\\
\hline
\end{array}$
}
\end{center}

\item %En déduire, que pour tout $x$ appartenant à l'intervalle $\left[\dfrac43~;~2\right]$,\: $f(x)$ appartient à l'intervalle $\left[\dfrac43~;~2\right]$.
D'après le résultat précédent la fonction $f$ est croissante sur l'intervalle $\left[\dfrac43~;~2\right]$.

On a donc : $\dfrac43 \leqslant x \leqslant 2 \Longrightarrow f\left(\dfrac43\right) \leqslant f(x) \leqslant f(2)$.

Or $f\left(\dfrac43\right) = \dfrac53$ et $f(2) = \dfrac34 \times 4 - 2 \times 2 + 3 = 3 - 4 + 3 = 2$.

Donc $\dfrac53 \leqslant f(x) \leqslant  2$ et \emph{a fortiori} : $\dfrac43 \leqslant f(x) \leqslant 2$.

\item% Démontrer que pour tout $x$ réel, $x \leqslant f(x)$.
%
%Pour cela, on pourra démontrer que pour tout réel $x$ :
%$f(x) - x = \dfrac34(x - 2)^2.$

$f(x)-x = \dfrac{3}{4} x^2 -2x+3-x = \dfrac{3}{4}x^2 - 3x +3 = \dfrac{3}{4}\left ( x^2 -4x+4 \right ) = \dfrac{3}{4} \left (x-2\right )^2$ 

Pour tout réel $x$, $(x-2)^2\geqslant 0$ donc $f(x)-x \geqslant 0$ donc $x\leqslant f(x)$.
\end{enumerate}

On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie par un réel $u_0$ et pour tout  $n\in\N$ : $u_{n+1} = f\left(u_n\right).$

On a donc, pour tout entier naturel $n$,
$u_{n+1} = \dfrac34 u_n^2 - 2u_n + 3.$

\begin{enumerate}[resume]
\item Étude du cas: $\dfrac43 \leqslant u_0 \leqslant  2$.
	\begin{enumerate}
		\item On va démontrer par récurrence que  la propriété $u_n \leqslant u_{n+1} \leqslant 2$ est vraie pour tout entier naturel $n$.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item \textbf{Initialisation}

D'après la question précédente, pour $x\in\left [ \dfrac{4}{3}\;;\;2\right ]$, on a $x\leqslant f(x)$. \\
Or $u_0\in\left [ \dfrac{4}{3}\;;\;2\right ]$ donc $u_0\leqslant f(u_0)$, ce qui revient à $u_0\leqslant u_1$.

De plus, si $x\in\left [ \dfrac{4}{3}\;;\;2\right ]$, $f(x)\in\left [ \dfrac{4}{3}\;;\;2\right ]$.\\
Or $u_0\in\left [ \dfrac{4}{3}\;;\;2\right ]$ donc  $f(u_0)\in\left [ \dfrac{4}{3}\;;\;2\right ]$ et donc $u_1 \in\left [ \dfrac{4}{3}\;;\;2\right ]$ et donc $u_{n+1}\leqslant 2$.

Donc $u_0\leqslant u_1 \leqslant 2$; la propriété est vraie au rang $n=0$.

\item \textbf{Hérédité}

On suppose la propriété vraie au rang $n$, c'est-à-dire $u_n\leqslant u_{n+1}\leqslant 2$.

On est dans l'intervalle $\left [ \dfrac{4}{3}\;;\;2\right ]$ donc la fonction $f$ est croissante; on en déduit: $f(u_n)\leqslant f(u_{n+1})\leqslant f(2)$.

Or $f(u_n)=u_{n+1}$, $f(u_{n+1})=u_{n+2}$ et $f(2)=2$.

Donc on a: $u_{n+1}\leqslant u_{n+2}\leqslant 2$; la propriété est héréditaire.
\item \textbf{Conclusion}

La propriété est vraie au rang 0 et elle est héréditaire pour tout $n\geqslant 0$; d'après le principe de récurrence, elle est vraie pour tout  $n\in\N$.
\end{list}
		\item %En déduire que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.
Pour tout $n$, on a $u_n \leqslant u_{n+1}\leqslant 2$ donc la suite $\left(u_n\right)$ est croissante et majorée; d'après le théorème de la convergence monotone, la suite 
$\left(u_n\right)$ est convergente vers une limite $\ell$ telle que $\ell \leqslant 2$.

		\item %Prouver que la limite de la suite est égale à 2.
La suite $\left(u_n\right)$ est définie par $f(u_n)=u_{n+1}$ où $f$ est une fonction polynôme donc continue. 

La suite $\left(u_n\right)$ est convergente vers $\ell$ donc la limite $\ell$ vérifie $f(\ell) = \ell$.

$f(\ell) = \ell \iff f(\ell)-\ell=0 \iff \dfrac{3}{4}\left(\ell -2\right )^2= 0 \iff \ell = 2$.

La suite $\left(u_n\right)$ converge donc vers 2.


	\end{enumerate}
\item Étude du cas: $u_0 = 3$.
On admet que dans ce cas la suite $\left(u_n\right)$ tend vers $+\infty$.

On complète la fonction \og \texttt{seuil} \fg{} suivante écrite en Python, afin qu'elle renvoie la plus petite valeur de $n$ telle que $u_n$ soit supérieur ou égal à 100.

\begin{center}
\texttt{
\begin{tabular}{|l|}\hline
def seuil() :\\
\quad  u = 3\\
\quad  n = 0\\
\quad while {\blue u < 100}\\
\quad\qquad  u = {\blue 3*u*u/4 - 2*u + 3}\\
\quad\qquad  n = {\blue n + 1}\\
\quad return n\\ \hline
\end{tabular}}
\end{center}


\item Étude du cas : $u_0 > 2$.
%À l'aide d'un raisonnement par l'absurde, montrer que $\left(u_n\right)$ n'est pas convergente.

Pour tout réel $x$, on a: $x\leqslant f(x)$ donc, pour tout $n$, $u_n\leqslant f(u_n)$ soit $u_n\leqslant u_{n+1}$ ; la suite $(u_n)$ est donc croissante.

On en déduit que pour tout $n$, on a: $u_n\geqslant u_0$.

Si la suite $(u_n)$ converge vers un réel $\ell$, on aura donc: $\ell \geqslant u_0$.

On a vu que la seule limite possible de la suite $(u_n)$ était $\ell = 2$; donc on ne peut pas avoir $\ell \geqslant u_0$ car $u_0>2$.

Pour $u_0>2$, la suite $(u_n)$ n'est donc pas convergente.

\end{enumerate}

\bigskip

